Ksiega jedenasta



Rok 1812


    O roku ow! kto ciebie widzial w naszym kraju!
Ciebie lud zowie dotad rokiem urodzaju,
A zolnierz rokiem wojny; dotad lubia starzy
O tobie bajac, dotad piesn o tobie marzy.
Z dawna byles niebieskim oznajmiony cudem
I poprzedzony glucha wiescia miedzy ludem;
Ogarnelo Litwinow serca z wiosny sloncem
Jakies dziwne przeczucie, jak przed swiata koncem,
Jakies oczekiwanie teskne i radosne.

    Kiedy pierwszy raz bydlo wygnano na wiosne,
Uwazano, ze chociaz zglodniale i chude,
Nie bieglo na run, co juz umaila grude,
Lecz kladlo sie na role i, schyliwszy glowy,
Ryczalo albo zulo swoj pokarm zimowy.

    I wiesniacy, ciagnacy na jarzyne plugi,
Nie ciesza sie jak zwykle z konca zimy dlugiéj,
Nie spiewaja piosenek: pracuja leniwo,
Jakby nie pamietali na zasiew i zniwo.
Co krok wstrzymuja woly i podjezdki w bronie
I pogladaja z trwoga ku zachodniej stronie,
Jakby z tej strony mial sie objawic cud jaki,
I uwazaja z trwoga wracajace ptaki.

    Bo juz bocian przylecial do rodzinnej sosny
I rozpial skrzydla biale, wczesny sztandar wiosny;
A za nim, krzykliwymi nadciagnawszy pulki,
Gromadzily sie ponad wodami jaskolki
I z ziemi zmarzlej braly bloto na swe domki.
W wieczor slychac w zaroslach szept ciagnacej slomki
I stada dzikich gesi szumia ponad lasem,
I znuzone na popas spadaja z halasem,
A w glebi ciemnej nieba, wciaz jecza zurawie.
Slyszac to, nocni stroze pytaja w obawie,
Skad w krolestwie skrzydlatym tyle zamieszania,
Jaka burza te ptaki tak wczesnie wygania?

    Az oto nowe stada: jakby gilow, siewek
I szpakow, stada jasnych kit i choragiewek
Zajasnialy na wzgorkach, spadaja na blonie:
Konnica! Dziwne stroje, niewidziane bronie!
Pulk za pulkiem; a srodkiem, jak stopione sniegi,
Plyna drogami kute zelazem szeregi;
Z lasow czernia sie czapki, rzed bagnetow blyska,
Roja sie niezliczone piechoty mrowiska.

    Wszyscy na polnoc: rzeklbys, ze w on czas z wyraju
Za ptastwem i lud ruszyl do naszego kraju,
Pedzony niepojeta, instynktowa moca.

    Konie, ludzie, armaty, orly, dniem i noca
Plyna; na niebie gora tu i owdzie luny,
Ziemia drzy, slychac, bija stronami pioruny. —

    Wojna! wojna! Nie bylo w Litwie kata ziemi,
Gdzie by jej huk nie doszedl. Pomiedzy ciemnemi
Puszczami, chlop, ktorego dziady i rodzice
Pomarli, nie wyjrzawszy za lasu granice,
Ktory innych na niebie nie rozumial krzykow
Procz wichrow, a na ziemi procz bestyi rykow,
Gosci innych nie widzial oprocz spollesnikow, —
Teraz widzi: na niebie dziwna luna pala,
W puszczy loskot, to kula od jakiegos dziala,
Zbladziwszy z pola bitwy, drog w lesie szukala,
Rwac pnie, siekac galezie. Żubr, brodacz sedziwy,
Zadrzal we mchu, najezyl dlugie wlosy grzywy,
Wstaje na wpol, na przednich nogach sie opiera,
I potrzasajac broda, zdziwiony spoziera
Na blyskajace nagle miedzy lomem zgliszcze:
Byl to zblakany granat, kreci sie, wre, swiszcze,
Pekl z hukiem jakby piorun; zubr pierwszy raz w zyciu,
Zlakl sie i uciekl w glebszym schowac sie ukryciu.

    Bitwa! gdzie? w ktorej stronie? pytaja mlodzience,
Chwytaja bron; kobiety wznosza w niebo rece;
Wszyscy pewni zwyciestwa, wolaja ze lzami:
«Bog jest z Napoleonem, Napoleon z nami!»

    O wiosno! kto cie widzial wtenczas w naszym kraju,
Pamietna wiosno wojny, wiosno urodzaju!
O wiosno, kto cie widzial, jak bylas kwitnaca
Zbozami i trawami, a ludzmi blyszczaca,
Obfita we zdarzenia, nadzieja brzemienna!
Ja ciebie dotad widze, piekna maro senna!
Urodzony w niewoli, okuty w powiciu,
Ja tylko jedna taka wiosne mialem w zyciu.

    Soplicowo lezalo tuz przy wielkiej drodze,
Ktora od strony Niemna ciagneli dwaj wodze:
Nasz ksiaze Jozef i krol Westfalski Hieronim.
Juz zajeli czesc Litwy od Grodna po Slonim:
Gdy krol rozkazal wojsku dac trzy dni wytchnienia.
Ale polscy zolnierze mimo utrudzenia
Skarzyli sie, ze krol im marszu nie dozwala;
Tak radzi by co predzej doscignac Moskala.

    W miescie pobliskim stanal glowny sztab ksiazecy,
A w Soplicowie oboz czterdziestu tysiecy,
I ze sztabami swymi jeneral Dabrowski,
Kniaziewicz, Malachowski, Giedrojc i Grabowski.

    Pozno bylo, gdy weszli: wiec kazdy, gdzie moze,
Zabieraja kwatery w zamczysku, we dworze.
Skoro dano rozkazy, rozstawiono czaty,
Kazdy strudzony poszedl spac do swej komnaty,
Z noca wszystko ucichlo: oboz, dwor i pole;
Widac tylko, jak cienie, bladzace patrole,
I gdzieniegdzie blyskania ognisk obozowych,
Slychac kolejne hasla stanowisk wojskowych.

    Spali gospodarz domu, wodze i zolnierze;
Oczu tylko Wojskiego sen slodki nie bierze.
Bo Wojski ma na jutro biesiade wyprawic,
Ktora chce dom Soplicow na wiek wiekow wslawic:
Biesiade godna milych sercom polskim gosci
I odpowiedna wielkiej dnia uroczystosci,
Co jest swietem koscielnym i swietem rodziny:
Jutro odbyc sie maja trzech par zareczyny.
Zas jeneral Dabrowski oswiadczyl z wieczora,
Że chce miec obiad polski.

                        Choc spozniona pora,
Wojski zebral co predzej z sasiedztwa kucharzy:
Pieciu ich bylo; sluza, on sam gospodarzy.
Jako kuchmistrz bialym sie fartuchem opasal,
Wdzial szlafmyce, a rece do lokciow zakasal;
W reku ma placke musza, owad lada jaki
Opedza, wpadajacy chciwie na przysmaki;
Druga reka przetarte okulary wlozyl,
Dobyl z zanadrza ksiege, odwinal, otworzyl.

    Ksiega ta miala tytul: Kucharz doskonaly.
W niej spisane dokladnie wszystkie specyjaly
Stolow polskich; podlug niej hrabia na Teczynie
Dawal owe biesiady we wloskiej krainie,
Ktorym sie Ojciec Świety Urban Ósmy dziwil;
Podlug niej pozniej Karol-Kochanku-Radziwill,
Gdy przyjmowal w Nieswiezu krola Stanislawa,
Sprawil pamietna owa uczte, ktorej slawa
Dotad zyje na Litwie we gminnej powiesci.

    Co Wojski wyczytawszy pojmie i obwiesci,
To natychmiast kucharze robia umiejetni.
Wre robota; piecdziesiat nozow w stoly tetni,
Zwijaja sie kuchciki czarne jak szatany:
Ci niosa drwa, ci z mlekiem i z winem sagany;
Leja w kotly, skowrody, w rondle, dym wybucha;
Dwoch kuchcikow przy piecu siedzi, w mieszki dmucha,
Wojski, azeby ogien tym lacniej rozpalac,
Rozkazal stopionego masla na drwa nalac
(Zbytek ten dozwolony jest w dostatnim domu).
Kuchciki sypia w ogien suche peki lomu;
Inni na rozny sadza ogromne pieczenie
Wolowe, sarnie, combry dzicze i jelenie;
Ci skubia stosy ptastwa, leca puchow chmury,
Obnazaja sie gluszce, cietrzewie i kury.
Lecz kur niewiele bylo: od owej wyprawy,
Ktora w czasie zajazdu Dobrzynski Sak krwawy
Zrobil na kurnik, kedy Zosi gospodarstwo
Zniszczyl, nie zostawiwszy sztuki na lekarstwo,
Jeszcze nie moglo ptastwem zakwitnac na nowo
Slawne niegdys ze drobiu swego Soplicowo.
Zreszta zas mias wszelakich byl wielki dostatek,
Co sie zgromadzic dalo i z domu, i z jatek,
I z lasow, i z sasiedztwa, z bliska i z daleka:
Rzeklbys, ptasiego tylko nie dostaje mleka.
Dwie rzeczy, ktorych hojny pan do uczty szuka,
Łacza sie w Soplicowie: dostatek i sztuka.

    Juz wschodzil uroczysty dzien *Najswietszej Panny*
*Kwietnej*. Pogoda byla przesliczna, czas ranny;
Niebo czyste, wokolo ziemi obciagniete,
Jako morze wiszace, ciche, wkleslo-wgiete,
Kilka gwiazd swieci z glebi, jako perly ze dna
Przez fale; z boku chmura biala, sama jedna,
Podlatuje i skrzydla w blekicie zanurza,
Podobne do niknacych pior Aniola Stroza,
Ktory nocna modlitwa ludzi przytrzymany
Spoznil sie, spieszy wracac miedzy spolniebiany.

    Juz ostatnie perly gwiazd zamierzchly i na dnie
Niebios zgasly, i niebo srodkiem czola bladnie.
Prawa skronia zlozone na wezglowiu cieni
Jeszcze smaglawe, lewa coraz sie rumieni;
A dalej okrag, jakby powieka szeroka
Rozsuwa sie i w srodku widac bialek oka,
Widac tecze, zrenice — juz promien wytrysnal,
Po okraglych niebiosach wygiety przeblysnal,
I w bialej chmurce jako zloty grot zawisnal.
Na ten strzal, na dnia haslo, pek ogniow wylata,
Tysiac rac krzyzuje sie po okregu swiata,
A oko slonca weszlo. Jeszcze nieco senne,
Przymruza sie, drzac wstrzasa swe rzesy promienne,
Siedmia barw blyszczy razem: szafirowe razem,
Razem krwawi sie w rubin i zolknie topazem;
Az rozlsnilo sie jako krysztal przezroczyste,
Potem jak brylant swiatle, na koniec ogniste,
Jak ksiezyc wielkie, jako gwiazda migajace:
Tak po niezmiernym niebie szlo samotne slonce.

    Dzis pospolstwo litewskie z calej okolicy
Zebralo sie przed wschodem wokolo kaplicy,
Jak gdyby na nowego ogloszenie cudu.
Zbior ten pochodzil w czesci z poboznosci ludu,
A w czesci z ciekawosci: bo dzis w Soplicowie
Na nabozenstwie maja byc jeneralowie,
Slawni dowodcy owi naszych legijonow,
Ktorych lud znal imiona i czcil jak patronow,
Ktorych wszystkie tulactwa, wyprawy i bitwy
Byly ewangelija narodowa Litwy.

    Juz przyszlo oficerow kilku, tlum zolnierzy;
Lud ich otacza, patrzy, ledwie oczom wierzy,
Ogladajac rodakow mundury noszacych,
Zbrojnych, wolnych i polskim jezykiem mowiacych.

    Wyszla msza. Nie obejmie swiatynia malenka
Calego zgromadzenia: lud na trawie kleka;
Patrzac we drzwi kaplicy, odkrywaja glowy.
Wlos litewskiego ludu, bialy albo plowy,
Pozlacal sie jako lan dojrzalego zyta;
Gdzieniegdzie krasna glowka dziewicza wykwita,
Ubrana w swieze kwiaty albo w pawie oczy
I wstegi rozplecione, ozdoby warkoczy,
Środ glow meskich jak w zbozu blawat i kakole.
Kleczacy roznobarwny tlum okrywa pole,
A na glos dzwonka, niby na wiatru powianie,
Chyla sie wszystkie glowy jak klosy na lanie.

    Wiesniaczki dzis na oltarz Matki Zbawiciela
Niosa pierwszy dar wiosny, swieze snopki ziela;
Wszystko wkolo ubrane w bukiety i w wianki,
Oltarz, obraz, a nawet dzwonica i ganki.
Czasem poranny wietrzyk, gdy ze wschodu wionie,
Zrywa wianki i rzuca na kleczacych skronie,
I rozlewa jak z mszalnej kadzielnicy wonie.

    A gdy w kosciele bylo po mszy i kazaniu,
Wyszedl przewodniczacy calemu zebraniu
Podkomorzy, niedawno przez powiatu stany
Zgodnie konfederackim marszalkiem obrany.
Mial mundur wojewodztwa: zupan zlotem szyty,
Kontusz grodeturowy z fredzla i pas lity,
Przy ktorym karabela z glownia jaszczurowa;
Na szyi swiecil wielka szpilka brylantowa;
Konfederatka biala, a na niej pek gruby
Drogich piorek, byly to bialych czapel czuby
(Na fest kladzie sie tylko kitka tak bogata,
Ktorej kazde pioreczko kosztuje dukata).
Tak ubrany, na wzgorek wstapil przed kosciolem,
Wiesniacy i zolnierstwo scisnelo sie kolem,
On rzekl:

                        «Bracia! oglosil wam ksiadz na ambonie
Wolnosc, ktora cesarz-krol przywrocil Koronie,
A teraz Litewskiemu Ksiestwu, Polszcze calej
Przywraca; slyszeliscie rzadowe uchwaly
I zwolujace walny sejm uniwersaly.
Ja tylko mam slow pare przemowic do gminy,
W rzeczy, ktora sie tycze Soplicow rodziny,
Tutejszych panow.

                        Cala pomni okolica,
Co tu zbroil nieboszczyk pan Jacek Soplica:
Ale kiedy o grzechach jego wszyscy wiecie,
Czas i zaslugi jego oglosic na swiecie.
Obecni tu sa naszych wojsk jeneralowie,
Od ktorych uslyszalem wszystko, co wam mowie.
Ten Jacek nie byl umarl (jak gloszono) w Rzymie,
Tylko odmienil zycie dawne, stan i imie,
A wszystkie przeciw Bogu i Ojczyznie winy
Zgladzil przez zywot swiety i przez wielkie czyny.

    On to pod Hohenlinden, gdy Ryszpans jeneral
Na pol pobity juz sie do odwrotu zbieral,
Nie wiedzac, ze Kniaziewicz ciagnie ku odsieczy,
On to Jacek, zwan Robak, wsrod grotow i mieczy
Przeniosl od Kniaziewicza listy Ryszpansowi
Donoszace, ze nasi biora tyl wrogowi.
On potem w Hiszpaniji, gdy nasze ulany
Zdobyly Samosiery grzbiet oszancowany,
Obok Kozietulskiego byl ranny dwa razy!
Nastepnie, jak wyslaniec, z tajnymi rozkazy
Biegal po roznych stronach ducha ludzi badac,
Towarzystwa tajemne wiazac i zakladac;
Na koniec w Soplicowie, w swym ojczystym gniezdzie,
Gdy gotowal powstanie zginal na zajezdzie.
Wlasnie o jego smierci nadeszla wiadomosc
Do Warszawy w te chwile, gdy cesarz jegomosc
Raczyl mu dac za dawne czyny bohaterskie
Legiji honorowej znaki kawalerskie.

    Owoz te wszystkie rzeczy majac na uwadze,
Ja, reprezentujacy wojewodztwa wladze,
Moja konfederacka oglaszam wam laska:
Że Jacek wierna sluzba i cesarska laska
Zniosl infamiji plame, powraca do czesci,
I znowu sie w rzed prawych patryjotow miesci.
Wiec kto bedzie smial Jacka zmarlego rodzinie
Wspomniec kiedy o dawnej zagladzonej winie,
Ten podpadnie za kare takiego wyrzutu,
Gravis notæ maculæ, wedle slow Statutu
Karzacych tak militem jak i skartabella,
Co by sial infamija na obywatela;
A ze teraz jest rownosc, wiec artykul trzeci
Obowiazuje rownie i mieszczan, i kmieci.
Ten wyrok marszalkowski pan pisarz umiesci,
W aktach jeneralnosci, a Wozny obwiesci.

    Co sie tycze legiji honorowej krzyza,
Że pozno przyszedl, nic to slawie nie ubliza;
Jesli Jackowi nie mogl sluzyc ku ozdobie,
Niech sluzy ku pamiatce: wieszam go na grobie.
Trzy dni tu bedzie wisial, potem do kaplicy
Zlozy sie, jako wotum dla Boga Rodzicy».

    To powiedziawszy, order wydobyl z pokrowca,
I zawiesil na skromnym krzyzyku grobowca
Uwiazana w kokarde wstazeczke czerwona
I krzyz bialy gwiazdzisty ze zlota korona;
Przeciw sloncu promienie gwiazdy zajasnialy
Jako ostatni odblysk ziemskiej Jacka chwaly.
Tymczasem lud na kleczkach Aniol Panski mowi,
Upraszajac o wieczny pokoj grzesznikowi;
Sedzia obchodzi gosci i wiejska gromade,
Wszystkich do Soplicowa wzywa na biesiade.

    Ale na przyzbie domu usiedli dwaj starce,
Majac u kolan pelne miodu dwa polgarce.
Patrza w sad, gdzie wsrod paczkow barwistego maku
Stal ulan jak slonecznik, w blyszczacym kolpaku
Strojnym blacha zlocista i piorem koguta;
Przy nim dziewcze w zielonej sukience jak ruta
Pozioma, wznosi oczki blekitne jak bratki
Ku oczom chlopca; dalej panny rwaly kwiatki
Po ogrodzie, umyslnie odwracajac glowy
Od kochankow, zeby im nie mieszac rozmowy.

    Ale starce miod pija, tabakierka z kory
Czestujac sie nawzajem, tocza rozhowory.

    «Tak, tak, moj Protazenku» rzekl Klucznik Gerwazy.
«Tak, tak, moj Gerwazenku» rzekl Wozny Protazy.
«Tak to, tak!» powtorzyli zgodnie kilka razy,
Kiwajac w takt glowami; wreszcie Wozny rzecze:
«Iz proces nasz skonczy sie dziwnie, ja nie przecze.
Wszakze, byly przyklady: pamietam procesy,
W ktorych sie dzialy gorsze niz u nas ekscesy,
A intercyza caly zakonczyla klopot:
Tak z Borzdobohatymi pogodzil sie Łopot,
Krepsztulowie z Kupsciami, Putrament z Pikturna,
Z Odyncami Mackiewicz, z Kwileckimi Turno.
Co mowie! wszak Polacy miewali zamieszki
Z Litwa, gorsze nizeli z Soplica Horeszki,
A gdy na rozum wziela krolowa Jadwiga,
To sie bez sadow owa skonczyla intryga.
Dobrze, gdy strony maja panny albo wdowy
Na wydaniu: to zawsze kompromis gotowy.
Najdluzszy proces zwykle bywa z duchowienstwem
Katolickim albo tez z bliskim pokrewienstwem:
Bo wtenczas sprawy skonczyc nie mozna malzenstwem.
Stad to Lachy z Rusami w sporach nieskonczonych,
Idac z Lecha i Rusa, dwu braci rodzonych;
Stad sie tyle procesow litewskich ciagnelo
Dlugo z ksiezmi Krzyzaki, az wygral Jagiello;
Stad na koniec pendebat dlugo przed aktami
Slawny ow proces Rymszow z dominikanami,
Az wygral wreszcie syndyk klasztorny ksiadz Dymsza,
Skad jest przyslowie: wiekszy Pan Bog niz pan Rymsza;
Ja zas doloze, lepszy miod od Scyzoryka».
To mowiac, polgarcowka przepil do Klucznika.

    «Prawda! prawda! — rzekl na to Gerwazy wzruszony. —
Dziwnec to byly losy tej naszej Korony
I naszej Litwy! Wszak to jak malzonkow dwoje!
Bog zlaczyl, a czart dzieli; Bog swoje, czart swoje!
Ach, bracie Protazenku! ze to oczy nasze
Widza! ze znowu do nas ci Koronijasze
Zawitali! Sluzylem ja z nimi przed laty;
Pamietam, dzielne byly z nich konfederaty!
Gdyby nieboszczyk pan moj Stolnik dozyl chwili!
O Jacku! Jacku!… lecz coz bedziemy kwilili?
Skoro dzis znowu Litwa laczy sie z Korona,
Toc tym samym juz wszystko zgodzono, zgladzono».

    «I to dziw — rzekl Protazy — ze o tej to Zosi,
O ktorej reke teraz nasz Tadeusz prosi,
Bylo przed rokiem omen, jakoby znak z nieba!»
«Panna Zofija — przerwal Klucznik — zwac ja trzeba;
Bo juz dorosla, nie jest dziewczyna maluczka,
Przy tym z krwi dygnitarskiej, jest Stolnika wnuczka».
«Owoz — konczyl Protazy — byl to znak proroczy
O jej losie, widzialem znak na wlasne oczy.
Przed rokiem tu siedziala w swieto czeladz nasza
Pijac miod; alic patrzym: pec, pada z poddasza
Dwoch wroblow bijacych sie; oba samcy stare,
Jeden mlodszy cokolwiek mial podgarle szare,
Drugi czarne; dalejze tluc sie po podworzu,
Przewracac kulki, ze az zaryli sie w kurzu —
My patrzym, a tymczasem szepca sobie slugi,
Że ten czarny niech bedzie Horeszko, a drugi
Soplica; wiec ilekroc szary byl na gorze
Krzycza: »Wiwat Soplica, pfe Horeszki tchorze!«
A gdy spadal, wolali: »Popraw sie Soplica,
Nie daj sie magnatowi, to wstyd na szlachcica!«
Tak smiejac sie, czekamy, kto kogo pokona;
Wtem Zosienka, nad ptastwem litoscia wzruszona,
Podbiegla i nakryla raczka te rycerze;
Jeszcze sie w reku bili, az lecialo pierze,
Taka byla zawzietosc w tym malenkim lichu.
Baby patrzac na Zosie, gadaly po cichu,
Że pewnie przeznaczeniem bedzie tej dziewczyny
Pogodzic dwie od dawna zwasnione rodziny.
A widze, ze sie dzisiaj ziscil omen babi.
Prawdac to, ze naonczas myslano o Hrabi,
Nie zas o Tadeuszu».

                        Na to Klucznik rzecze:
«Dziwne sa sprawy w swiecie, kto wszystko dociecze!
Ja tez powiem waszeci rzecz choc nie tak cudna
Jak ow omen, a przeciez do pojecia trudna.
Wiesz, iz dawniej rad bym byl Soplicow rodzine
W lyzce wody utopic; a tego chlopczyne,
Tadeusza, od dziecka niezmierniem polubil!
Uwazalem, ze gdy sie z chlopietami czubil,
Zawsze ich zbil; wiec ilekroc do zamku biegal,
Jam go zawsze do trudnych imprezow podzegal.
Wszystko mu sie udalo: czy wydrzec golebie
Na wiezy, czy jemiole oberwac na debie,
Czyli z najwyzszej sosny zlupic wronie gniazdo:
Wszystko umial; myslilem: pod szczesliwa gwiazda
Urodzil sie ten chlopiec, szkoda ze Soplica!
Ktoz by zgadl, ze w nim zamku powitam dziedzica,
Meza panny Zofiji, mej wielmoznej pani!»

    Tu skonczyli rozmowe, pija zadumani;
Slychac tylko niekiedy te krotkie wyrazy:
«Tak, tak, panie Gerwazy» — «Tak, panie Protazy».

    Przyzba tykala kuchni, ktorej okna staly
Otworem i dym jako z pozaru buchaly;
Az z klebow dymu, niby biala golebica,
Mignela swiecaca sie kuchmistrza szlafmyca:
Wojski przez okno kuchni, ponad starcow glowy,
Wytknawszy glowe, milczkiem sluchal ich rozmowy,
I podal im nareszcie filizanki spodek
Pelen biszkoktow, mowiac: «Zakascie wasz miodek.
A ja wam tez opowiem historia ciekawa
Sporu, ktory mial bitwa zakonczyc sie krwawa,
Gdy polujacy w glebi nalibockich lasow,
Rejtan wyplatal sztuke ksiazeciu Denassow.
Tej sztuki omal wlasnym nie przyplacil zdrowiem:
Jam klotnie panow zgodzil, jak — to wam opowiem».
Ale Wojskiego powiesc przerwali kucharze,
Pytajac komu serwis ustawiac rozkaze.

    Wojski odszedl, a starcy zaczerpnawszy miodu,
Zadumani zwrocili oczy w glab ogrodu,
Gdzie ow dorodny ulan rozmawial z panienka.
Wlasnie ulan ujawszy jej dlon lewa reka,
(Prawa mial na temlaku, widac, ze byl ranny)
Z takimi odezwal sie slowami do panny:

    «Zofijo, musisz to mnie koniecznie powiedziec,
Nim zamienim pierscionki, musze o tym wiedziec.
I coz, ze przeszlej zimy bylas juz gotowa
Dac slowo mnie? Ja wtenczas nie przyjalem slowa:
Bo i coz mnie po takim wymuszonym slowie?
Wtenczas bawilem bardzo krotko w Soplicowie;
Nie bylem taki prozny, azebym sie ludzil,
Żem jednym mym spojrzeniem milosc w tobie wzbudzil;
Ja nie fanfaron, chcialem ma wlasna zasluga
Zyskac twe wzgledy, chocby przyszlo czekac dlugo.
Teraz jestes laskawa twe slowo powtorzyc:
Czymze na tyle laski umialem zasluzyc?
Moze mnie bierzesz, Zosiu, nie tak z przywiazania,
Tylko ze stryj i ciotka do tego cie sklania?
Ale malzenstwo, Zosiu, jest rzecz wielkiej wagi!
Radz sie serca wlasnego; niczyjej powagi
Tu nie sluchaj, ni stryja grozb, ni namow cioci.
Jesli nie czujesz dla mnie nic oprocz dobroci,
Mozem te zareczyny czas jakis odwlekac;
Wiezic twej woli nie chce; bedziem, Zosiu, czekac.
Nic nas nie nagli, zwlaszcza ze wczora wieczorem
Dano mi rozkaz zostac w Litwie instruktorem
W pulku tutejszym, nim sie z mych ran nie wylecze.
I coz kochana Zosiu?»

                        Na to Zosia rzecze,
Wznoszac glowe i patrzac w oczy mu niesmialo:
«Nie pamietam juz dobrze, co sie dawniej dzialo;
Wiem, ze wszyscy mowili, iz za maz isc trzeba
Za pana: ja sie zawsze zgadzam z wola Nieba
I z wola starszych». Potem, spusciwszy oczeta,
Dodala: «Przed odjazdem, jesli pan pamieta,
Kiedy umarl ksiadz Robak w owa burze nocna,
Widzialam, ze pan jadac zalowal nas mocno;
Pan lzy mial w oczach; te lzy, powiem panu szczerze,
Wpadly mnie az do serca; odtad panu wierze
Że mnie lubisz; ilekroc mowilam pacierze
Za pana powodzenie, zawsze przed oczami
Stal pan z tymi duzymi blyszczacymi lzami.
Potem Podkomorzyna do Wilna jezdzila,
Wziela mnie tam na zime; alem ja tesknila
Do Soplicowa i do tego pokoiku,
Gdzie mnie pan naprzod w wieczor spotkal przy stoliku,
Potem pozegnal… Nie wiem, skad pamiatka pana,
Cos niby jak rozsada w jesieni zasiana,
Przez cala zime w moim sercu sie krzewila,
Że, jako mowie panu, ustawniem tesknila
Do tego pokoiku, i cos mi szeptalo,
Że tam znow pana znajde — i tak sie tez stalo.
Majac to w glowie, czesto tez mialam na ustach
Imie pana — bylo to w Wilnie na zapustach;
Panny mowily, ze ja jestem zakochana:
Juzci, jezeli kocham, to juz chyba pana».
Tadeusz rad z takiego milosci dowodu,
Wzial ja pod reke, scisnal i wyszli z ogrodu
Do pokoju damskiego, do owej komnaty,
Kedy Tadeusz mieszkal przed dziesiecia laty.

    Teraz bawil tam Rejent cudnie wystrojony,
I uslugiwal damie, swojej narzeczonéj,
Biegajac i podajac sygnety, lancuszki,
Sloiki i flaszeczki, i proszki, i muszki;
Wesol, na panne mloda patrzyl tryumfalnie.
Panna mloda konczyla robic gotowalnie:
Siedziala przed zwierciadlem radzac sie bostw wdzieku;
Pokojowe zas, jedne z zelazkami w reku
Odswiezaja nadstygle warkoczow pierscionki,
Drugie kleczac pracuja okolo falbonki.

    Gdy sie tak Rejent bawi ze swa narzeczona,
Kuchcik stuknal don w okno: kota spostrzezono!
Kot, wykradlszy sie z lozy, przesmignal po lace
I wskoczyl w sad pomiedzy jarzyny wschodzace;
Tam siedzi: wystraszyc go lacno z rozsadniku
I uszczuc, postawiwszy charty na przesmyku.
Biezy Asesor, ciagnac za obroz Sokola;
Pospiesza za nim Rejent i Kusego wola.
Wojski obu z chartami przy plocie ustawil,
A sam sie z placka musza do sadu wyprawil.
Depcac, swiszczac i klaszczac, bardzo zwierza trwozy;
Szczwacze, trzymajac kazdy charta na obrozy,
Ukazuja palcami, skad zajac wyruszy,
Cmokaja z cicha; charty nadstawily uszy,
Wytknely pyski na wiatr i drza niecierpliwie,
Jak dwie strzaly zlozone na jednej cieciwie.
Wtem Wojski krzyknal: «Wyczha!» Zajac smyk zza plotu
Na lake; charty za nim; i wnet bez obrotu
Sokol i Kusy razem spadli na szaraka
Ze dwoch stron w jednej chwili, jak dwa skrzydla ptaka,
I zeby mu jak szpony zatopili w grzbiecie.
Kot jeknal raz, jak nowo narodzone dziecie,
Żalosnie! Biega szczwacze: juz lezy bez ducha,
A charty mu siersc biala targaja spod brzucha.

    Szczwacze poglaskali psy, a Wojski tymczasem
Dobyl nozyk strzelecki wiszacy za pasem,
Oderznal skoki i rzekl: «Dzis rowna odprawe
Wezma pieski, bo rowna pozyskali slawe,
Rowna ich byla raczosc, rowna byla praca;
Godzien jest palac Paca, godzien Pac palaca,
Godni sa szczwacze chartow, godne szczwaczow charty.
Otoz skonczony spor wasz dlugi i zazarty;
Ja, ktoregoscie sedzia zakladu obrali,
Wydaje wreszcie wyrok: obascie wygrali.
Wracam fanty, niech kazdy przy swoim zostanie,
A wy podpiszcie zgode». Na starca wezwanie
Szczwacze zwrocili na sie rozjasnione lice
I dlugo rozdzielone zlaczyli prawice.

    Wtem rzekl Rejent: «Stawilem niegdys konia z rzedem,
Opisalem sie takze przed ziemskim urzedem,
Iz pierscien moj sedziemu w salarijum zloze:
Fant postawiony w zaklad wracac sie nie moze.
Pierscien niechaj pan Wojski na pamiatke przymie,
I kaze na nim wyryc albo swoje imie,
Lub gdy zechce, herbowne Hreczechow ozdoby;
Krwawnik jest gladki, zloto jedenastej proby.
Konia teraz ulani pod jazde zabrali,
Rzed zostal przy mnie; kazdy znawca ten rzed chwali
Iz jest wygodny, trwaly, a piekny jak cacko:
Kulbaczka waska moda z turecka kozacka,
Kula na przodzie, w kuli sa drogie kamienie,
Poduszeczka z rubrontu wysciela siedzenie;
A kiedy na lek wskoczysz, na tym miekkim puszku
Miedzy kulami siedzisz wygodnie jak w lozku;
A gdy w galop puscisz sie (tu Rejent Bolesta,
Ktory, jako wiadomo, bardzo lubil gesta,
Rozstawil nogi jakby na konia wskakiwal,
Potem galop udajac, powoli sie kiwal)
A gdy w galop puscisz sie, natenczas z czapraka
Blask bije, jakby zloto kapalo z rumaka,
Bo tabenki sa gesto zlotem nakrapiane,
I szerokie strzemiona srebrne pozlacane;
Na rzemieniach munsztuka i na uzdzienicy
Polyskaja guziki perlowej macicy,
U napiersnika wisi ksiezyc w ksztalt Leliwy,
To jest w ksztalt nowiu. Caly ten sprzet osobliwy,
Zdobyty (jak wiesc niesie) w boju podhajeckim
Na jakims bardzo znacznym szlachcicu tureckim,
Przyjm, Asesorze, w dowod mojego szacunku».

    A na to rzekl Asesor, wesol z podarunku:
«Ja niegdys darowane od ksiecia Sanguszki
Stawilem w zaklad moje przesliczne obrozki
Jaszczurem wykladane z kolcami ze zlota,
I utkana z jedwabiu smycz, ktorej robota
Rownie droga jak kamien co sie na niej swieci.
Chcialem sprzet ten zostawic w dziedzictwie dla dzieci;
Dzieci pewnie miec bede: wiesz, ze sie dzis zenie;
Ale ten sprzet, Rejencie, prosze unizenie,
Badz laskaw przyjac w zamian za twoj rzed bogaty
I na pamiatke sporu, co dlugimi laty
Toczyl sie i nareszcie zakonczyl zaszczytnie
Dla nas obu. Niech zgoda miedzy nami kwitnie».
Wiec wracali do domu oznajmic za stolem,
Że sie skonczyl spor miedzy Kusym i Sokolem.

    Byla wiesc, ze zajaca tego Wojski w domu
Wyhodowal i w ogrod puscil po kryjomu,
Azeby szczwaczow zgodzic zbyt latwa zdobycza.
Staruszek tak swa sztuke zrobil tajemniczo,
Że oszukal zupelnie cale Soplicowo.
Kuchcik w lat kilka pozniej szepnal o tym slowo,
Chcac Assesora sklocic z Rejentem na nowo;
Ale prozno krzywdzace chartow wiesci szerzyl:
Wojski zaprzeczyl i nikt kuchcie nie uwierzyl.

    Juz goscie zgromadzeni w wielkiej zamku sali,
Czekajac uczty, wkolo stolu rozmawiali,
Gdy pan Sedzia w mundurze wojewodzkim wchodzi
I pana Tadeusza z Zofia przywodzi.
Tadeusz lewa dlonia dotykajac glowy,
Pozdrowil swych dowodcow przez uklon wojskowy;
Zofija z opuszczonym ku ziemi wejrzeniem,
Zaploniwszy sie, gosci witala dygnieniem
(Od Telimeny pieknie dygac wyuczona).
Miala wianek na glowie jako narzeczona,
Zreszta ubior ten samy, w jakim dzis w kaplicy
Skladala snop wiosenny dla Boga Rodzicy.
Uzela znow dla gosci nowy snopek ziela;
Jedna reka zen kwiaty i trawy rozdziela,
Druga swoj sierp blyszczacy poprawia na glowie.
Brali ziolka, calujac jej rece, wodzowie;
Zosia znowu dygala w kolej zaploniona.

    Wtem jeneral Kniaziewicz wzial ja za ramiona,
I zlozywszy ojcowski calus na jej czole,
Podniosl w gore dziewczyne, postawil na stole,
A wszyscy klaszczac w dlonie zawolali: «Brawo!»
Zachwyceni dziewczyny uroda, postawa,
A szczegolniej jej strojem litewskim, prostaczym.
Bo dla tych wodzow, ktorzy w swym zyciu tulaczym
Tak dlugo blakali sie w obcych stronach swiata,
Dziwne miala powaby narodowa szata,
Ktora im wspominala i mlode ich lata,
I dawne ich milostki. Wiec ze lzami prawie
Skupili sie do stolu, patrzyli ciekawie.
Ci prosza, aby Zosia wzniosla nieco czolo
I oczy pokazala; ci, azeby wkolo
Raczyla sie obrocic; dziewczyna wstydliwa
Obraca sie, lecz oczy rekami zakrywa.
Tadeusz patrzyl wesol i zacieral rece.

    Czy ktos Zosi poradzil wyjsc w takiej sukience,
Czy instynktem wiedziala (bo dziewczyna zgadnie
Zawsze instynktem, co jej do twarzy przypadnie):
Dosyc, ze Zosia pierwszy raz w zyciu dzis z rana
Byla od Telimeny za upor lajana,
Nie chcac modnego stroju, az wymogla placzem
Że ja tak zostawiono, w ubraniu prostaczem.

    Spodniczke miala dluga, biala; suknie krotka
Z zielonego kamlotu z rozowa obwodka;
Gorset takze zielony, rozowymi wstegi
Od lona az do szyi sznurowany w pregi;
Pod nim piers jako paczek pod listkiem sie tuli.
Od ramion swieca biale rekawy koszuli,
Jako skrzydla motyle do lotu wydete,
U dloni skarbowane i wstazka opiete.
Szyja takze koszulka obcisniona waska,
Kolnierzyk zadzierzgniony rozowa zawiazka;
Zauszniczki wyrzniete sztucznie z pestek wiszni,
Ktorych sie wyrobieniem Sak Dobrzynski pyszni
(Byly tam dwa serduszka z grotem i plomykiem
Dane dla Zosi, gdy Sak byl jej zalotnikiem);
Na kolnierzyku wisza dwa sznurki bursztynu,
Na skroniach zielonego wianek rozmarynu;
Wstazki warkoczow Zosia rzucila na barki,
A na czolo wlozyla, zwyczajem zniwiarki,
Sierp krzywy, swiezym zeciem traw oszlifowany,
Jasny jak now miesieczny nad czolem Dyjany.

    Wszyscy chwala, klaskaja. Jeden z oficerow
Dobyl z kieszeni portefeuille z plikami papierow,
Rozlozyl je, olowek przycial, w ustach zmoczyl,
Patrzy w Zosie, rysuje. Ledwie Sedzia zoczyl
Papiery i olowki, poznal rysownika;
Choc go bardzo odmienil mundur pulkownika,
Bogate szlify, mina prawdziwie ulanska
I wasik poczerniony i brodka hiszpanska.
Sedzia poznal: «Jak sie masz, moj jasnie wielmozny
Hrabio, i w ladownicy masz twoj sprzet podrozny
Do malarstwa!» W istocie, byl to Hrabia mlody;
Niedawny zolnierz: lecz ze wielkie mial dochody
I swoim kosztem caly pulk jazdy wystawil,
I w pierwszej zaraz bitwie wybornie sie sprawil,
Cesarz go pulkownikiem dzis wlasnie mianowal;
Wiec Sedzia wital Hrabie i rangi winszowal,
Ale Hrabia nie sluchal, a pilnie rysowal.

    Tymczasem weszla druga para narzeczona:
Asesor, niegdys cara, dzis Napoleona
Wierny sluga; zandarmow oddzial mial w komendzie,
A choc ledwie dwadziescia godzin byl w urzedzie,
Juz wlozyl mundur siny z polskimi wylogi
I ciagnal krzywa szable i dzwonil w ostrogi.
Obok powaznym krokiem szla jego kochanka
Ubrana bardzo strojnie, Tekla Hreczeszanka;
Bo Asesor juz dawno Telimene rzucil,
I aby te kokietke tym mocniej zasmucil,
Ku Wojszczance afekty serdeczne obrocil.
Panna nie nadto mloda, juz pono polwieczna,
Lecz gospodyni dobra, osoba stateczna
I posazna: bo oprocz swej dziedzicznej wioski
Sumka z daru Sedziego powiekszala wnioski.

    Trzeciej pary daremnie czekaja czas dlugi.
Sedzia niecierpliwi sie i wysyla slugi;
Wracaja: powiadaja, ze trzeci malzonek,
Pan Rejent, szczujac kota, zgubil swoj pierscionek
Ślubny, szuka na lace; a Rejenta dama
Jeszcze u gotowalni, choc spieszy sie sama
I choc jej pomagaja sluzebne kobiety,
Nie mogla w zaden sposob skonczyc toalety:
Ledwie bedzie gotowa na godzine czwarta.
@Yeti

.
